# 0. 攻撃

![](../merge/Attack-Atk.png) ![](../merge/Attack-Mgc.png) 

**`Attack`、ダメージ。**対象にHPのダメージを与える。

## ダメージ

バフやデバフ、バリアなどがなく、小数の切り捨てを考慮しない場合、
ダメージの計算式は以下のとおりである。

$$
\text{ダメージ} = \dfrac{0.85から1.00までの一様乱数}{0.06} \times \dfrac{\text{攻撃力}}{\text{防御力}} \times \text{スキル倍率} \times \text{属性耐性} \times \text{とっておき連携係数}
$$

攻撃スキルのタイプは物理と魔法に分類する。

タイプが物理のとき、攻撃力と防御力は、物理攻撃力(ATK)と物理防御力（DEF）を代入する。

タイプが魔法のとき、攻撃力と防御力は、魔法攻撃力(MAT)と物理防御力（MDF）を代入する。

属性耐性変化のないとき、属性耐性は、普通が1.0で、ばつぐんが2.0で、いまいちが0.5である。詳細は属性耐性変化の記述へ。

とっておき連携係数は、キャラがとっておき連携の発動順番により決める。
一番目が1.0で、二番目が1.5で、三番目が2.0である。とっておきでない、普通の攻撃スキルは、この項が1.0である。

例：
攻撃力が1000の水属性キャラが、防御力が50の火属性キャラに、普通の攻撃スキル(倍率500%)の攻撃スキルを使用する。
属性関係がばつぐんなので、属性耐性が2.0である。

$$
\text{最大ダメージ} = \dfrac{1.00}{0.06} \times \dfrac{1000}{50} \times 500\\% \times 2.0 \times 1.0 = 3333
\\\\
\text{最小ダメージ} = \text{最大ダメージ} \times 0.85 = 2833
\\\\
\text{期待値} = \text{最大ダメージ} \times 0.925 = 3083
$$

ほかの各スキルがダメージの数値変動の影響は、各スキルの記述へ。

## クリティカル

攻撃にともない一定の確率でクリティカルが発生する。
この確率のことを、クリティカル率と言う。

クリティカルの発生すると、元ダメージの数値にクリティカル係数を乗ずる。クリティカル係数は、デフォルトが1.5である。クリティカル係数変化に関しての詳細はクリティカル係数変化へ。

幸運(LUK)^*^の変化がない場合、クリティカル率の計算式は以下の通りである。

\*: 幸運はキャラの隠れステータスである、幸運に変化をもたらすスキルは、公式ではのクリティカル率変化と記述する。

$$
\text{クリティカル率} / \\% = \begin{cases}
0, & \text{属性がいまいち} \\\\
\text{攻撃者の幸運} \times 1.20 - \text{被攻撃者の幸運}, & \text{属性が普通} \\\\
\text{攻撃者の幸運} \times 1.32 - \text{被攻撃者の幸運}, & \text{属性がばつぐん}
\end{cases}
$$

ここで、攻撃者の幸運は、幸運バフ・デバフに影響される。一方、被攻撃者は幸運は、バフ・デバフに影響されない。

特に、被攻撃者が「スタン」状態あるいは「弱気」異常に陥ている、もしくは攻撃者に「次の攻撃クリティカル確定」効果があると、属性やクリティカル率の計算と無関係に、攻撃がクリティカルとなる。

## スタン

ダメージが発生すると、被攻撃者のスタンゲージが増加する。
スタンゲージの増加量の計算式は以下の通りである。

$$
\text{スタンゲージの増加量} = \dfrac{\text{実際のダメージ量}}{\text{被攻撃者の最大HP}} \times \text{被攻撃者のスタン係数} \times \text{属性耐性}
$$

ここで、スタン係数はキャラと敵の固有数値である。味方キャラのスタン係数は皆1.2で、敵キャラのスタン係数はバラバラで、詳細はwikiへ。

また、ここの属性耐性は、属性耐性変化の効果に影響される。すなわち、属性耐性はダメージを影響するだけでなく、ここでのスタンゲージの増加量の計算にも影響する。

稀に、スタンゲージの増加量を直接指定するスキルがある、この場合、計算せずに、指定された量だけ増加する。

## 分段攻撃

攻撃の分段は、一回の攻撃でダメージが数回発生するのことである。
分段ごとに、ダメージ乱数、クリティカル率、スタンゲージを単独で計算する。
分段された攻撃と一回の攻撃は、ダメージの期待値では変わりがないが、ダメージの分散では分段攻撃のほうは小さい。

## 特殊攻撃

特殊な攻撃は以下の通り。

### 属性指定

一部の攻撃スキルでは、攻撃者自身と異なる属性を指定する。
このようなスキルは、属性が変化できる敵キャラに散見する。
指定がない場合は、攻撃の属性は攻撃者自身の属性を取る。

この場合、属性耐性は、スキルの指定された属性に対して計算する。
もし、複数の属性を指定する場合、攻撃者にとって最も有利な属性を取る。

### 異常中倍率変化

一部の攻撃スキルでは、被攻撃者が異常中で、元倍率と異なる倍率を適用する。また、全異常を判定対象のほか、特定の異常を判定対象とするスキルもある。

### 最大HPの比例

一部の攻撃スキルでは、最大HPの比例を指定する。
この場合、普通のダメージ計算をせずに、被攻撃者の最大HPの比例のだけのダメージが発生する。ここで、「バリア」だけがダメージを軽減できる。

また、被攻撃者のHPが上限を超えている場合、超過分を無視し、元の上限を参照する。

### 現在HPの比例

一部の攻撃スキルでは、現在HPの比例を指定する。
この場合、普通のダメージ計算をせずに、被攻撃者の現在HPの比例のだけのダメージが発生する。ここで、「バリア」だけがダメージを軽減できる。

また、被攻撃者のHPが上限を超えているか否かと無関係に、実際の現在HPを参照する。

### 固定ダメージ

一部の攻撃スキルでは、固定した点数のダメージを与える。ここで、「バリア」だけがダメージを軽減できる。

### 全体攻击系数

一部の全体攻撃スキルでは、倍率が3つ書かれている。
3つの倍率は、被攻撃者が一人、二人、三人のときそれぞれに適用する倍率である。

## 量と数値の関係

味方キャラのスキルの量と数値の表

|          | 小    | 中    | 大-   | 大    | 特大 |
| -------- | ----- | ----- | ----- | ----- | ----- |
| 単体通常 | 950%  | 1280% |       | 1510% | 1740% |
| 単体とっておき |       |       | 2380% | 2800% | 3010% |
| 全体通常 | 670%  | 900%  |       | 1060% | 1220% |
| 全体とっておき |       |       | 1900% | 2240% | 2410% |

このスキルの成長は一般的に、0番目の成長表を参照する。
